\documentclass[a4paper,14pt]{article}

\input{preamble}

\begin{document} 
	
	
	\section*{Практическое задание \textnumero~4.}
	
	\section*{Полярное сияние \footcite{wiki}}
	
	\textbf{Полярное сияние (северное сияние)} "--- свечение (\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%8E%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D1%81%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F}{люминесценция})
		верхних слоёв \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0}{атмосфер планет}, обладающих \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0}{магнитосферой}, вследствие
			их взаимодействия с заряженными частицами \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D1%80}{солнечного ветра.}
				
				\tableofcontents
				
				\subsection*{Природа полярных сияний}
				\addcontentsline{toc}{subsection}{Природа полярных сияний}
				
				В очень ограниченном участке верхней атмосферы сияния могут быть вызваны низкоэнергичными заряженными частицами солнечного ветра, попадающими в полярную ионосферу через северный и южный полярные \textbf{каспы}. В северном полушарии каспенные сияния можно наблюдать над Шпицбергеном в околополуденные часы.
				
				При столкновении энергичных частиц плазменного слоя с верхней атмосферой происходит возбуждение атомов и молекул газов, входящих в её состав. Излучение возбуждённых атомов в видимом диапазоне и наблюдается как полярное сияние. Спектры полярных сияний зависят от состава атмосфер планет: так, например, если для Земли наиболее яркими являются линии излучения возбуждённых кислорода и азота в видимом диапазоне, то для Юпитера "--- линии излучения водорода в ультрафиолете.
				
				Поскольку ионизация заряженными частицами происходит наиболее эффективно в конце пути частицы и плотность атмосферы падает с увеличением высоты в соответствии с барометрической формулой, то высота появлений полярных сияний достаточно сильно зависит от параметров атмосферы планеты, так, для Земли с её достаточно сложным составом атмосферы красное свечение кислорода наблюдается на высотах 200---400~км, а совместное свечение азота и кислорода "--- на высоте $\sim$110~км. Кроме того, эти факторы обусловливают и форму полярных сияний "--- размытая верхняя и достаточно резкая нижняя границы.
				
				\subsection*{Полярные сияния Земли}
				\addcontentsline{toc}{subsection}{Полярные сияния Земли}
				
				Полярные сияния наблюдаются преимущественно в высоких широтах обоих полушарий в овальных зонах--поясах, окружающих магнитные полюса Земли "--- авроральных овалах. Диаметр авроральных овалов составляет 3000~км во время спокойного Солнца, на дневной стороне граница зоны отстоит от магнитного полюса на 10---$16^\circ$, на ночной "--- 20---$23^\circ$. Поскольку магнитные полюса Земли отстают от географических на $\sim$$12^\circ$, полярные сияния наблюдаются в широтах 67---$70^\circ$, однако во времена солнечной активности авроральный овал расширяется и полярные сияния могут наблюдаться в более низких широтах "--- на 20---$25^\circ$ южнее или севернее границ их обычного проявления. Например, на острове Стюарт, лежащем лишь на $47^\circ$ параллели, сияния происходят регулярно. Маори даже назвали его «Пылающие небеса».
				
				
				В спектре полярных сияний Земли наиболее интенсивно излучение основных компонентов атмосферы "--- азота и кислорода, при этом наблюдаются их линии излучения как в атомарном, так и молекулярном (нейтральные молекулы и молекулярные ионы) состоянии. Самыми интенсивными являются линии излучения атомарного кислорода и ионизированных молекул азота.
				
				Свечение кислорода обусловлено излучением возбужденных атомов в метастабильных состояниях с длинами волн 557,7~нм (зелёная линия, время жизни 0,74~с) и дублетом 630 и 636,4~нм (красная область, время жизни 110~с). Вследствие этого красный дублет излучается на высотах 150--400~км, где вследствие высокой разреженности атмосферы низка скорость гашения возбужденных состояний при столкновениях. Ионизированные молекулы азота излучают при 391,4~нм (ближний ультрафиолет), 427,8~нм (фиолетовый) и 522,8~нм (зелёный). Однако, каждое явление обладает своей неповторимой гаммой, в силу непостоянства химического состава атмосферы и погодных факторов.
				
				Спектр полярных сияний меняется с высотой. В зависимости от преобладающих в спектре полярного сияния линий излучения полярные сияния делятся на два типа: высотные полярные сияния типа A с преобладанием атомарных линий и полярные сияния типа B на относительно небольших высотах (80---90~км) с преобладанием молекулярных линий в спектре вследствие столкновительного гашения атомарных возбужденных состояний в сравнительно плотной атмосфере на этих высотах.
				
				Полярные сияния весной и осенью возникают заметно чаще, чем зимой и летом. Пик частотности приходится на периоды, ближайшие к весеннему и осеннему равноденствиям. Во время полярного сияния за короткое время выделяется огромное количество энергии. Так, за одно из зарегистрированных в 2007 году возмущений выделилось $5 \cdot 10^{14}$ джоулей, примерно столько же, сколько во время землетрясения магнитудой 5,5.
				
				При наблюдении с поверхности Земли полярное сияние проявляется в виде общего быстро меняющегося свечения неба или движущихся лучей, полос, корон, «занавесей». Длительность полярных сияний составляет от десятков минут до нескольких суток. Считалось, что полярные сияния в северном и южном полушарии являются симметричными. Однако одновременное наблюдение полярного сияния в мае 2001 из космоса со стороны северного и южного полюсов показало, что северное и южное сияние существенно отличаются друг от друга \footcite{krusei2009}.
				
				\subsubsection*{Искусственно созданные}
				\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Искусственно созданные}
				
				Полярные сияния можно создать искусственно и затем изучать. Этому был посвящён, например, советско-французский эксперимент АРАКС, проведённый в 1975 году.
				
				\subsection*{В культуре}
				\addcontentsline{toc}{subsection}{В культуре}
				
				\begin{itemize}
					\newcommand \BlueBullet{\item[\color{blue}{\textbullet}]}
					\BlueBullet \textit{«Радиоволна»}, художественный фильм 2000~г., США
					\BlueBullet \textit{«Белый плен»}, художественный фильм 2006~г., США
					\BlueBullet \textit{«Белая мгла»}, художественный фильм 2009~г., США
				\end{itemize}	
				
				\renewcommand{\refname}{Литература}
				\nocite{aleksandrov2001, bulat1974, zvereva1988, isaev1980, muzin1983, mishin1989}
				\printbibliography[nottype=online]
				\addcontentsline{toc}{subsection}{\refname}
				
			\end{document} 
			
			
